\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\normalsize{\quad  Alat korišten za izradu dijagrama je Astah UML.\footnote{http://astah.net/editions/uml-new} Komunikacija i organizacija tokom projekta odvijala se preko aplikacije Slack.\footnote{https://slack.com/intl/en-hr/} Za testiranje backend-a korišten je alat Postman.\footnote{https://www.getpostman.com/} Kao razvojno okruženje korišten je alat IntelliJ IDEA\footnote{https://www.jetbrains.com/idea/download/\#section=windows}, proizvod softverske tvrtke JetBrains. Korišten je zbog efikasnosti i jednostavnosti te ugrađene podrške Java Spring-a. Intellij IDEA podržava jednostavno ubacivanje ovisnosti (engl. Dependency) bez potrebe ručnog preuzimanje i dodavanja biblioteka.
			}
		
			\normalsize{
				Kao radni okvir za izradu backend-a aplikacije korišten je Java Spring\footnote{https://spring.io/} u kombinaciji sa Spring Boot-om\footnote{https://spring.io/projects/spring-boot} i Spring Security-jem\footnote{https://spring.io/projects/spring-security}. Spring Boot dolazi s brojnim ugrađenim bibliotekama koje omogućavaju bržu izradu i jednostavnije pokretanje aplikacije. Također, uklanja potrebu za korištenje XML konfiguracija. Spring Security omogućava jednostavnu implementaciju autorizacije i autentifikacije korisnika. Frontend napravljen je korištenjem jezika JavaScript\footnote{https://www.javascript.com/} i biblioteka JQuery\footnote{https://jquery.com/}, koja omogućava ostvarivanje kompleksnih JavaScript naredaba u samo jednoj liniji. Za uljepšavanje \textit{frontend}-a korišten je alat BootStrap\footnote{https://getbootstrap.com/}.
			}
		
			\normalsize{
				Za postavljanje baze podataka korišten je Microsoft Azure\footnote{https://azure.microsoft.com/en-us/free/}, a za objavu aplikacije korišten je Heroku\footnote{https://www.heroku.com/}.
			}
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}

	
		
	
		
		\subsection{Ispitivanje komponenti}
	
		\normalsize{\quad Provedeno je ispitivanje nad razredom \textit{FestivalService} koji predstavlja sučelje za servise festivala. Razrađeno je šest unit testova koristeći Junit Jupiter, te Mockito library koja lažira repozitorije da ne koristimo prave u svrhe testiranja. }
		
		\normalsize{ Prva četiri testa se odnose na metodu \textit{Festival createFestival(FestivalDTO festivalDTO)} koja primi DTO iz forme i kreira novi festival u repozitoriju. U prvom testu je provjerena ispravnost podataka u DTO-u. Drugi utvrđuje da je odabrano vrijeme početka i zavšetka festivala logično. Idući test ispituje je li korisnik koji je naveden kao voditelj postojeći korisnik i je li voditelj. Zadnji test za metodu provjerava da su podatci o festivalu koji se doda u repozitorij jednaki onima koji su primljeni u argumentu metode. }
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/UnitTest1.png}
			
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/UnitTest2.png}
			
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/UnitTest3.png}
			
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/UnitTest4.png}
			\caption{Unit testovi za stvaranje novog festivala}
		\end{figure}
		
		\normalsize{ Iduća dva unit testa se odnose na metodu \textit{Festival findById(Long id);} iz \textit{FestivalService}-a koja za zadani id festivala vraća cijeli model tog festivala. Prvi test provjerava ponašanje metode ako je id \textit{null}. Drugi ispituje odgovor na id za koji ne postoji, odnosno postoji festival u repozitoriju. }
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/UnitTest5i6.png}
			\caption{Unit testovi za pronalazak festivala pomoću id-a}
		\end{figure}
		
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/UnitTestRez.png}
			\caption{Rezultati unit testova}
		\end{figure}
		
		\eject
		
		
		\subsection{Ispitivanje sustava}
		
		%			 \textit{Potrebno je provesti i opisati ispitivanje sustava koristeći radni okvir Selenium\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}. Razraditi \textbf{minimalno 4 ispitna slučaja} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te poziv funkcionalnosti koja nije implementirana/izaziva pogrešku kako bi se vidjelo na koji način sustav reagira kada nešto nije u potpunosti ostvareno. Ispitni slučaj se treba sastojati od ulaza (npr. korisničko ime i lozinka), očekivanog izlaza ili rezultata, koraka ispitivanja i dobivenog izlaza ili rezultata.\\ }
		%			 
		%			 \textit{Izradu ispitnih slučajeva pomoću radnog okvira Selenium moguće je provesti pomoću jednog od sljedeća dva alata:}
		%			 \begin{itemize}
		%			 	\item \textit{dodatak za preglednik \textbf{Selenium IDE} - snimanje korisnikovih akcija radi automatskog ponavljanja ispita	}
		%			 	\item \textit{\textbf{Selenium WebDriver} - podrška za pisanje ispita u jezicima Java, C\#, PHP koristeći posebno programsko sučelje.}
		%			 \end{itemize}
		%		 	\textit{Detalji o korištenju alata Selenium bit će prikazani na posebnom predavanju tijekom semestra.}
		
		\normalsize{\quad Provedena su četiri testa kojim se ispituje rad sustava koristeći radni okvir \textit{Selenium}\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}, tj. alat \textit{Selenium WebDriver}. Njima je provjereno osnovna prijava, te po jedna osnovna funkcionalnost za svaku ulogu korisnika (voditelj, organizator, izvođač). }
		
		\normalsize{ Prvim testom je provjereno da nakon prijave korisnik može pogledati vlastiti profil. Drugim se ispituje ponašanje aplikacije kod voditeljevog stvaranja novog festivala. Idućim je provjerena organizatorova prijava za događaj na nekom festivalu. Zadnji testom se promatra kako sustav reagira na kod dodavanja nove djelatnosti na profilu izvođača. }
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/SeleniumTest1.png}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/SeleniumTest2.png}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/SeleniumTest3.png}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/SeleniumTest4.png}
			\caption{Selenium WebDriver testovi}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/SeleniumTestRez.png}
			\caption{Rezultati Selenium testova}
		\end{figure}
	
			\eject
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			 \normalsize{\quad  Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se
			 	koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom
			 	računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web
			 	preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent
			 	– poslužitelj”, a komunikacija između računala korisnika (klijent, zaposlenik,
			 	vlasnik, administrator) i poslužitelja odvija se preko HTTP veze.
			 }
			
		
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagramRazmjestaja.jpg}
				\caption{Dijagram Razmještaja}
			\end{figure}
			\eject
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\vspace{2em}
			\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}\\
			
			\noindent Potrebno je napraviti \href{https://azure.microsoft.com/en-us/}{Microsoft Azure} korisnički račun i onda otići na \href{https://portal.azure.com/}{portal} gdje se mogu napraviti SQL baza podataka i server. Radi lakšeg korištenja baze podataka možemo skinuti Azure Data Studio. \vspace{2em}
			
			\noindent\textbf{Konfiguracija baze podataka}\\
			
			\noindent Nakon što smo otišli na \href{https://portal.azure.com/}{portal}, da napravimo bazu podataka, moramo pritisnuti na tipku "SQL databases" na vrhu stranice. Potom moramo stisnuti "+ Add" tipku u gornjem ljevom kutu stranice. Na trenutnoj stranici treba ispuniti potrebne stavke. Treba napraviti Resorce group čiji dio će biti i naša nova baza podataka. Potom treba dati ime bazi, pa onda napraviti i server. Kad pritisnemo na "Create new" gumb pored stavke server otvara se s lijeva prozor u kojem možemo napraviti server. Kako bi se napravio server potrebno je upisati ime servera, korisničko ime i šifru administratora te je potrebno odabrati lokaciju servera. Kada smo zadovoljni sa svime napravljenim potrebno je pritisnuti na plavi gumb "Review + create" na dnu stranice. To nas vodi na stranicu na kojoj su ispisani svi detalji baze podataka koju smo napravili i ako smo zadovoljni pritisnemo gumb "Create" i stvaramo bazu, inače pritisnemo gumb "Previous"  \vspace{2em}
			
			\noindent\textbf{Punjenje baze podataka}\\
			
			\noindent Na stranici baze podataka iz izbornika s lijeve strane odabiremo "Query editor" i nakon što ispunimo korisničko ime i lozinku administratora servera, možemo ispunjavati i izmjenjivati sadržaj baze podatka pomoću SQL jezika. Na isti način možemo manipulirati bazom podataka iz Azure Data Studio-a. \vspace{2em}
			
			\noindent\textbf{Pokretanje poslužitelja baze podataka}\\
			
			\noindent  U Azure Data Studio-u baza podataka se pokreće spajanjem na server tako što pritisnemo tipku "Connect". Nakon što se otvori prozor s lijeve strane, na server se možemo spojiti ili lozinkom i korisničkim imenom administratora servera ili korisničkim imenom i lozinkom \href{https://azure.microsoft.com/en-us/}{Microsoft Azure} računa kojim je baza podataka napravljena. Nakon što smo se uspješno spojili na server iz padajućeg izbornika odabiremo bazu podataka na koju se želimo spojiti.\vspace{2em}
			
			\noindent\textbf{Puštanje u pogon na Heroku}\\
			
			\noindent  Kako bi web aplikaciju pustili u pogon na \href{https://www.heroku.com/}{Heroku}, prvo je potrebno napraviti korisnički račun na \href{https://www.heroku.com/}{Heroku}. te skinuti Heroku CLI za rad u konzoli. Potom otvorimo konzolu. Prvo se je potrebno prijaviti na svoj heroku račun naredbom \texttt{heroku login}. Nakon što smo prijavljeni moramo napraviti novu heroku aplikaciju koja će se zvati Organizacija Festivala naredbom \texttt{heroku create organizacijafestivala}. Time dobivamo URL na kojem će se naša aplikacija nalaziti. Kada smo napravili heroku aplikaciju trebamo se pozicionirati u git repozitorij u kojem se nalazi naša aplikacija i spojiti je s napravljenom heroku aplikacijom. To možemo napraviti naredbom \texttt{heroku git:remote -a organizacijafestivala} pozvanom iz direktorija naše aplikacije. Zatim je potkrebno stvoriti tekstualnu datoteku imena Procfile u koji ćemo upisati "web: java \$JAVA\_OPTS -jar target/OrganizacijaFestivala-0.0.1-SNAPSHOT.jar --server.port=\$PORT \$JAR\_OPTS" kako bi heroku znao što treba pokrenuti. Potrebno je još upakirati kod u JAR format kao što je zadano u Procfile-u, a to se obavlja pokretanjem naredbe \texttt{mvn package} iz direktorija aplikacije. Nakon što maven uspješno kompajlira aplikaciju spremni smo je poslati na git i na heroku sljedećim nizom naredbi: \texttt{git add *}, \texttt{git commit -m "poruka"} i potom \texttt{git push heroku master}. Ako se aplikacija može kompajlirati i nismo ništa pogriješili u proceduri slanja na heroku, naša aplikacija bi trebala biti uspješno puštena u pogon. Moguća poteškoća može nastati ako se direktorij sa aplikacijom ne nalazi u root-u git repozitorija. Ako je to slučaj, dolazi do problema u zadnjem koraku, zato što heroku pokušava detektirati aplikaciju i jezik u kojem je ona napisana prolazeći kroz root git repozitorija, no to ne uspijeva, pa vraća grešku.\vspace{2em}
			
			\noindent\textbf{Pokretanje web aplikacije}\\
			
			\noindent Da bi se aplikacija mogla porenuti s računala, prvo je potrebno biti spojen na internet. Potom se aplikacija pokreće tako da se u odabrani web preglednik upisuje URL: \href{https://organizacijafestivala.herokuapp.com/login.html}{https://organizacijafestivala.herokuapp.com/login.html}. Ta poveznica nas vodi na stranicu za prijavu. Ako već imamo otvoreni korisnički račun na aplikaciji, možemo se prijaviti i krenuti s uporabom funkcionalnosti aplikacije. Inače se je potrebno registrirati, čime stvaramo novi korisnički račun i odlazimo na početnu stranicu aplikacije s koje onda možemo koristiti ostale funkcionalnosti. 
			
			
			\eject 